\begin{Russian}
\section{Стохастические методы Рунге--Кутты}
\end{Russian}

\begin{English}
\section{Stochastic Runge-Kutta methods}
\end{English}

\begin{Russian}
В данном разделе мы приведем несколько наиболее эффективных
стохастических численных схем Рунге--Кутты, основываясь на результатах
работ~\cite{Rossler_2010,Andreas_2003,Debrabant_2007,Debrabant_2013,Tocino_2001,Soheili_2007,Mackevicius_1994}. Ограничимся
численными схемами без производных от
вектора сноса и матрицы диффузии, поэтому эффективные схемы Мильштейна
останутся вне нашего
внимания~\cite{Milstein_1974,Milstein_1979,Milstein_1986}.

Вначале укажем ряд факторов, которые делают стохастические методы
Рунге-Кутты существенно сложнее классических методов:
\begin{itemize}
\item При выборе конкретного метода надо учитывать, какой тип
сходимости необходимо обеспечить для данной конкретной задачи, а
также какое из стохастических уравнений необходимо решать --- в
форме Ито или в форме Стратоновича. Это увеличивает количество
алгоритмов, которые нужно запрограммировать.
\item Для методов с сильной сходимостью $p_{s} > 1$. На каждом шаге
необходимо решать ресурсоемкую задачу по аппроксимации двукратных
стохастических интегралов.
\item В численной схеме присутствуют не только матрицы и векторы, но и
тензоры (четырехмерные массивы), с которыми необходимо совершать
операцию свертки по нескольким индексам. Реализация свертки через
суммирование с помощью обычных циклов приводит к существенному
падению производительности.
\item Для использования слабых методов необходимо применять метод
Монте-Карло, проводя несколько серий по $10^7$--$10^8$ испытаний в
каждой.
\end{itemize}

Наиболее существенно на скорости работы программы сказывается
необходимость свертки многомерных массивов. Для ускорения этой
операции при реализации численных схем была использована функция
\texttt{einsum} из библиотеки \texttt{numpy} версии 1.6 и старше. В
случае использования обычных последовательных циклов
производительность вычислений существенно падает.
\begin{lstlisting}[language=python]
numpy.einsum(subscripts, *operands, out=None, dtype=None, order='K', casting='safe')
\end{lstlisting}

Также следует обратить внимание на большое количество нулей в
обобщенных таблицах Бутчера. Реализация отдельной функции для
конкретной реализации метода часто помогает получить выигрыш в
производительности в несколько раз по сравнению с функцией, которая
реализует универсальный алгоритм.
\end{Russian}

\begin{English}
In this section some of the most effective
stochastic numerical Runge--Kutta methods are presented (based on the
papers~\cite{Rossler_2010,Andreas_2003,Debrabant_2007,Debrabant_2013,Tocino_2001,Soheili_2007,Mackevicius_1994}). We
restrict ourselves
 to the numerical schemes without derivatives of
drift vector and  diffusion matrix, so the effective Milstein schemes 
will be neglected~\cite{Milstein_1974,Milstein_1979,Milstein_1986}.

In the beginning we will mention some factors that make stochastic
Runge--Kutta methods more complicated in comparison to classical methods:
\begin{itemize}
\item When selecting a particular method we must take into account what type of
convergence is necessary to provide for this specific stochastic model, and
also which type of the stochastic equations is to be solved ---
It\^{o} form or the Stratonovich form. This increases the number of
algorithms to be programmed.
\item For methods with a strong convergence of $p_{s}>1$ the approximation of double
stochastic integrals is required and this is a very expensive computational task.
\item In the numerical scheme there are not only matrices and vectors but
also tensors (four-dimensional arrays). So convolution operation on several 
indices is required. Implementation of convolution operation as
summation by means of cycles leads to a significant drop of performance.
\item In order to use the weak methods, Monte Carlo method should be applied
and several series of calculations ($10^7$-$10^8$ calculations in each series) are required.
\end{itemize}

The program operation speed depends greatly on the necessity of multidimensional 
arrays convolution. \texttt{NumPy} 
module provides very useful function \texttt{einsum} (Einstein summation) 
which greatly improves the speed of convolution calculation.

It is also important to pay attention to the large number of zeros in
generalized Butcher tables. Implementation of a separate function for
specific method often helps to get a performance goal in comparison 
with the function that implements a universal algorithm.
\end{English}

\begin{Russian}
\subsection{Численный метод Эйлера--Маруйамы}
\end{Russian}

\begin{English}
\subsection{Euler--Maruyama numerical method}
\end{English}

\begin{Russian}
Простейшим численным методом для решения как скалярных уравнений, так
и систем СДУ, является метод Эйлера--Маруямы, названный так в честь
Гиширо Маруямы (Gisiro Maruyama), который распространил классический
метод Эйлера для ОДУ на случай СДУ~\cite{Maruyama_1955}. Метод легко
обобщается на случай многомерного винеровского процесса:
\end{Russian}
%%
\begin{English}
The simplest numerical method for solving both scalar equations and 
systems of SDEs is Euler-Maruyama method, named in honor of
Gishiro Maruyama (Gisiro Maruyama), who extends the classical
Euler's method from ODE to SDE case~\cite{Maruyama_1955}. The method is easily
generalized to the case of multidimensional Wiener process:
\end{English}
%%
\begin{align*}
&x^{\alpha}_{0} = x^{\alpha}(t_{0}),\\
&x^{\alpha}_{n+1} = x^{\alpha}_{n} + f^{\alpha}(t_{n},
x^{\alpha}_{n})h_{n} +
\sum\limits^{d}_{\gamma=1}G^{\alpha}_{\beta}(t_{n},x^{\gamma}_{n})\Delta
W^{\beta}_{n}.
\end{align*}

\begin{Russian}
Как видно из формул, на каждом шаге для вычисления следующего значения
аппроксимирующей функции требуется лишь соответствующее данному шагу
приращение процесса $\Delta W^{\beta}_{n}$. Метод имеет сильный
порядок $(p_{d},p_{s}) = (1.0, 0.5)$. Величина $p_{d}$ обозначает
порядок точности детерминированной части численного метода, то есть
той точности, которую будет давать численный метод при применении его
к уравнению функции $G(t,x^{\alpha}(t))\equiv 0$. Величина $p_{s}$
обозначает порядок приближения стохастической части уравнения.
\end{Russian}

\begin{English}
As seen from the formulas, on each step only the increment of 
the driving Wiener process $\Delta W^{\beta}_{n} $ is required.
The method has a strong $(p_ {d}, p_ {s}) = (1.0, 0.5)$ order. 
The $p_ {d}$ value  denotes the accuracy order of the deterministic 
numerical method, i.e. the precision that a numerical method will give being applied 
to the equation with $G(t, x^{\alpha}(t))\equiv 0$. The $p_{s}$ value 
denotes the order of approximation of the stochastic part of the equation.
\end{English}
%% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{Russian}
\subsection{Стохастические методы Рунге--Кутты сильной сходимости
$p=1.5$ для одномерного винеровского процесса}
\end{Russian}

\begin{English}
\subsection{Strong stochastic Runge--Kutta methods for SDEs with
  scalar Wiener process}
\end{English}

\begin{Russian}
В случае скалярных уравнения и винеровского процесса справедлива
следующая численная схема:
\end{Russian}
\begin{English}
In the case of scalar SDE and Wiener process the following scheme is valid:
\end{English}
\begin{align}
&X^{i}_{0} = x_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A_{0j}^{i}f(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n}, X^{j}_{0})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{0j}g(t_{n} + c^{j}_{1}h_{n}, X^{j}_{1})\dfrac{I^{10}(h_{n})}{\sqrt{h_{n}}},\\
&X^{i}_{1} = x_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A_{1j}^{i}f(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n}, X^{j}_{0})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{1j}g(t_{n} + c^{j}_{1}h_{n}, X^{j}_{1})\sqrt{h_{n}},\\
&x_{n+1} = x_{n} + \sum\limits^{s}_{i=1}a_{i}f(t_{n}+c^{i}h_{n}, X^{i}_{0})h_{n} + \\
& \qquad + \sum\limits^{s}_{i=1}\left(b^{1}_{i}I^{1}(h_{n}) + b^{2}_{i}\dfrac{I^{11}(h_{n})}{\sqrt{h_{n}}} + b^{3}_{i}\dfrac{I^{10}(h_{n})}{h_{n}} + b^{4}_{i}\dfrac{I^{111}(h_{n})}{h_{n}}\right)g(t_{n} + c^{i}_{1},X^{i}_{1}).
\end{align}
\begin{Russian}
Обобщённая таблица Бутчера который имеет вид~\cite{Rossler_2010}:
\end{Russian}
\begin{English}
The method is characterized by the Butcher table~\cite{Rossler_2010}:
\end{English}
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|c|c|c}
c^{i}_{0} & A^{i}_{0j} & B^{i}_{0j} &\\ \hline
c^{i}_{1} & A^{i}_{1j} & B^{i}_{1j} &\\ \hline
                                        & a_{i} & b^{1}_{i} & b^{2}_{i}\\ \hline
                                        &  & b^{3}_{i} & b^{4}_{i}\\
\end{array}}.
\]

\begin{Russian}
В препринте Росслера~\cite{Rossler_2010} для данной схемы приведены
две таблицы Бутчера для метода четвертой стадийности $s=4$:
\end{Russian}
\begin{English}
In Rößler preprint~\cite{Rossler_2010} there are two realisations of 
this scheme for $s=4$:
\end{English}
{\scriptsize%
\[
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|cccc|cccc|cccc}
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac34&\frac34&0&0&0&\frac{3}{2}&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac14&\frac14&0&0&0&\frac12&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&0&-1&0&0&0&&&\\
        \frac14&0&0&\frac14&0&-5&3&\frac12&0&&&\\ \hline
        &\frac13&\frac23&0&0&-1&\frac43&\frac23&0&-1&\frac43&-\frac13&0\\ \hline
        &&&&&2&-\frac43&-\frac23&0&-2&\frac53&-\frac23&1
\end{array}}\;\;
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|cccc|cccc|cccc}
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&\frac34&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac12&\frac14&\frac14&0&0&1&\frac12&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac14&\frac14&0&0&0&-\frac12&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&0&1&0&0&0&&&\\
        \frac14&0&0&\frac14&0&2&-1&\frac12&0&&&\\ \hline
        &\frac16&\frac16&\frac23&0&-1&\frac43&\frac23&0&1&-\frac43&\frac13&0\\ \hline
        &&&&&2&-\frac43&-\frac23&0&-2&\frac53&-\frac23&1
\end{array}}.
\]}

\begin{Russian}
Численную схему, реализуемую первой таблицей, обозначим как
\texttt{SRK1W1}, а вторую --- как \texttt{SRK2W2}. Метод
\texttt{SRK1W1} имеет сильный порядок $(p_{d},p_{s}) = (2.0, 1.5)$, а
метод \texttt{SRK2W1} --- сильный порядок
$(p_{d},p_{s}) = (3.0, 1.5)$. Еще один метод с сильным порядком
$p_{s}=1.0$ приведен в книге~\cite{Kloeden_Platen} и его таблица
Бутчера имеет вид:
\end{Russian}
\begin{English}
The first scheme we will denote as
\texttt{SRK1W1}, the second --- as \texttt{SRK2W2}. The method
\texttt{SRK1W1} has strong order $(p_{d},p_{s}) = (2.0, 1.5)$, the 
method \texttt{SRK2W1} has strong order
$(p_{d},p_{s}) = (3.0, 1.5)$. Another scheme with strong order
$p_{s}=1.0$ can be found in~\cite{Kloeden_Platen}. This is the method with 
following Butcher table:
\end{English}
{\scriptsize%
\[
\text{\texttt{KlPl}: } {\renewcommand{\arraystretch}{1.1}%
\begin{array}{c|cc|cc|cc}
        0&0&0&0&0&&\\
        0&0&0&0&0&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&&\\
        0&0&0&0&0&&\\ \hline
        0&1&0&1&0&-1&1\\
        & & &1&0&0&0\\
\end{array}}
\]}

\begin{Russian}
На рис.~\ref{fig:fig1} приведены графики локальной погрешности
аппроксимации точного решения стохастического уравнения модели
логарифмического блуждания. Для решения использовались реализации
стохастического метода Рунге-Кутты сильной сходимости $p_s = 1.5$.
Отметим, что разный порядок аппроксимации детерминированной части
уравнения в методах \texttt{SRK1W1} и \texttt{SRK2W1} несущественно
влияет на общую погрешность вычисления.
\end{Russian}
\begin{English}
On the figure.~\ref{fig:fig1} the local error of approximation of  SDE exact solution  
for logarithmic walk model is presented. The realisation of strong stochastic Runge--Kutta method 
with order $p_s = 1.5$ of strong convergence was used. 
It is interesting to note, that the approximation of
deterministic parts of the methods \texttt{SRK1W1} 
and \texttt{SRK2W1} don't essentially affect the error value.
\end{English}

\begin{Russian}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{SRKp1W1}
\caption{Сильные погрешности методов для скалярного процесса $W$ c
        $h=10^{-3}$}
\label{fig:fig1}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{SRKp1Wm}
\caption{Сильные погрешности методов для двумерного процесса
        $W^{\alpha}$ c $h=10^{-3}$}
\label{fig:fig2}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{Russian}

\begin{English}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{SRKp1W1}
\caption{The errors of methods for scalar process $W$ with
$h=10^{-3}$}
\label{fig:fig1}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{SRKp1Wm}
\caption{The errors of methods for double process $W^{\alpha}$ 
with $h=10^{-3}$}
\label{fig:fig2}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{English}

\begin{Russian}
В описываемой библиотеке написано несколько функций для решения СДУ
со скалярным винеровским процессом
\begin{lstlisting}[language=python]
x_num = EulerMaruyama(f, g, h, x_0, dW) x_num = strongSRKW1(f, g,
h,
x_0, dW, name='SRK2W1')
\end{lstlisting}
где \texttt{f(x)} и \texttt{g(x)} --- функции, принимающие в
качестве аргумента и возвращающие действительное число; \texttt{h}
--- шаг сетки, \texttt{x\_0} --- начальное значение, \texttt{dW} ---
массив приращений винеровского процесса \texttt{N}; аргумент
\texttt{name} может принимать значения \texttt{'SRK1W1'} и
\texttt{'SRK2W2'}.
\end{Russian}

%% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{Russian}
\subsection{Стохастические методы Рунге--Кутты сильной сходимости $p=1.0$ 
для многомерного винеровского потока}
\end{Russian}

\begin{English}
\subsection{Strong stochastic Runge--Kutta methods 
for SDE system with multidimensional Wiener process}
\end{English}

\begin{Russian}
Для системы СДУ Ито с многомерным винеровским процессом можно
построить стохастическую численную схему Рунге-Кутты сильного порядка
$p_{s} = 1.0$ с использованием однократных и двукратных интегралов
Ито~\cite{Rossler_2010}.
\end{Russian}
\begin{English}
For It\^{o} SDE system with multidimensional Wiener process the 
stochastic Runge-Kutta scheme with strong order
$p_{s}=1.0$ can be obtained using single and double It\^{o} integrals~\cite{Rossler_2010}.
\end{English}

\begin{align*}
&X^{0i\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A^{i}_{0j}f^{\alpha}(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n}, X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits_{l=1}^{m}\sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{0j}G^{\alpha}_{l}(t_{n} + c^{j}_{1}h_{n},X^{lj\beta})I^{l}(h_{n}),\\
&X^{ki\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A^{i}_{1j}f^{\alpha}(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n},X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits_{l=1}^{m}\sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{1j}G^{\alpha}_{l}(t_{n} + c^{j}_{1}h_{n},X^{lj\beta})\dfrac{I^{lk}(h_{n})}{\sqrt{h_{n}}},\\
&x^{\alpha}_{n+1} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{i=1}a_{i}f^{\alpha}(t_{n} + c^{i}_{0}h_{n},X^{0i\beta})h_{n} + \sum\limits^{m}_{k=1}\sum\limits^{s}_{i=1}(b^1_{i}I^{k}(h_{n}) + b^2_{i}\sqrt{h_{n}})G^{\alpha}_{k}(t_{n} + c^{i}_{1}h_{n},X^{ki\beta}),
\end{align*}
\begin{Russian}
где $n=0,1,\ldots,N-1$; $i=1,\ldots,s$; $\beta,k=1,\ldots,m$;
$\alpha = 1,\ldots,d$. 
\end{Russian}
\begin{English}
where $n=0,1,\ldots,N-1$; $i=1,\ldots,s$; $\beta,k=1,\ldots,m$;
$\alpha = 1,\ldots,d$.
\end{English}

\begin{Russian}
Обобщённый таблица Бутчера имеет
вид~\cite{Rossler_2010}:
\end{Russian}
\begin{English}
Butcher table~\cite{Rossler_2010} has the form:
\end{English}
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.4}%
\begin{array}{c|c|c|c}
c^{i}_0 & A^{i}_{0j} & B^{i}_{0j} &\\ \hline
c^{i}_1 & A^{i}_{1j} & B^{i}_{1j} &\\ \hline
                                & a_{i} & b^{1}_{i} & b^{2}_{i} \\
\end{array}}.
\]



\begin{Russian}
В препринте Росслера~\cite{Rossler_2010} указаны две таблицы Бутчера
для метода третей стадийности $s=3$:
\end{Russian}
\begin{English}
There are two realisations of this scheme for $s=3$ 
in Rößler preprint~\cite{Rossler_2010}:
\end{English}
{\scriptsize%
\[
\text{\texttt{SRK1Wm}: } {\renewcommand{\arraystretch}{1.1}%
\begin{array}{c|ccc|ccc|ccc}
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&1&0&0&&&\\
        0&0&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        &1&0&0&1&0&0&0&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}
\end{array}}\;\;
\text{\texttt{SRK2Wm}: }
{\renewcommand{\arraystretch}{1.1}%
\begin{array}{c|ccc|ccc|ccc}
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&1&0&0&&&\\
        1&1&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        &\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&0&1&0&0&0&\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}
\end{array}}
\]}

\begin{Russian}
Метод \texttt{SRK1Wm} имеет сильный порядок сходимости
$(p_{d},p_{s}) = (1.0, 1.0)$, а метод \texttt{SRK2Wm} --- сильный
порядок сходимости $(p_{d},p_{s}) = (2.0, 1.0)$.

На рис.~\ref{fig:fig2} приведены графики локальной погрешности
аппроксимации точного решения двумерной модели Блека--Шоулза. Для
решения использовались реализации стохастического метода Рунге--Кутты
сильной сходимости $p_s = 1.0$ для многомерного винеровского
процесса. Отметим, что и здесь разный порядок аппроксимации
детерминированной части уравнения в методах \texttt{SRK1Wm} и
\texttt{SRK2Wm} несущественно сказывается на общей погрешности
вычисления.
\end{Russian}

\begin{English}
The \texttt{SRK1Wm} method has the strong order
$(p_{d},p_{s}) = (1.0, 1.0)$ of convergence and the method \texttt{SRK2Wm} has the strong order
$(p_{d},p_{s}) = (2.0, 1.0)$ of convergence.

On figure~\ref{fig:fig2} the graph of strong convergence local error   
for Black--Scholes model is presented. It is also important to mention, that the 
deterministic part of methods \texttt{SRKp1W1} 
and \texttt{SRKp2W1} does not essentially  
influence the error value.
\end{English}

\begin{Russian}
В описываемой библиотеке для решения систем СДУ с многомерным
процессом Винера (предполагается, что $d=m$) написано несколько
функций
\begin{lstlisting}[language=python]
x_num = strongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm') x_num =
EulerMaruyamaWm(f, G, h, x_0, dW)
\end{lstlisting}
где \texttt{f(x)} и \texttt{G(x)} --- функции, принимающие в
качестве аргумента массив \texttt{x} и возвращающие numpy-массивы
размерности \texttt{m} и \texttt{(m,m)}; \texttt{h} --- шаг сетки,
\texttt{x\_0} --- начальное значение (одномерный массив размерности
$m$), \texttt{dW} --- массив приращений винеровского процесса
\texttt{(N,m)}; аргумент \texttt{name} может принимать значения
\texttt{'SRK1Wm'} и \texttt{'SRK2Wm'}.
\end{Russian}

\begin{Russian}
\subsection{Стохастические методы Рунге--Кутты слабой сходимости $p=2.0$}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Stochastic Runge--Kutta methodes with weak convergence  of $p=2.0$ order}
\end{English}

\begin{Russian}
Численные методы со слабой сходимостью хорошо аппроксимируют
характеристики распределения случайного процесса
$x^{\alpha}(t)$. Слабый численный метод не нуждается в информации о
траектории винеровского процесса $W^{\alpha}_{n}$, и случайные
величины для этих методов могут быть сгенерированы на другом
вероятностном пространстве. Поэтому можно использовать легко
моделируемое на компьютере распределение.
\end{Russian}
\begin{English}
Numerical methods with weak convergence are the best for approximation of
characteristics of the distribution of the random process
$x^{\alpha}(t)$. Weak numerical method does not require information about
the exact trajectory of a Wiener process $W^{\alpha}_{n}$, and the random 
 variables for these methods can be generated on another probability
space. So we can use distribution which is easily generated on the computer.

For It\^{o} SDE system with multidimensional Wiener process 
the following stochastic Runge-Kutta scheme with weak order
$p_{s}=2.0$ is valid~\cite{Rossler_2010}.
\end{English}

\begin{align*}
& X^{0i\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A_{0j}^{i}f^{\alpha}(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n}, X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}\sum\limits^{m}_{l=1}B_{0j}^{i}G^{\alpha}_{l}(t_{n}+c^{j}_{1}h_{n}, X^{lj\beta})\hat{I}^{l},\\
& X^{ki\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A^{i}_{1j}f^{\alpha}(t_{n}+c^{j}_{0}h_{n}, X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{1j}G^{\alpha}_{k}(t_{n} + c_{1}^{j}h_{n}, X^{kj\beta})\sqrt{h_{n}},\\
& \widehat{X}^{ki\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A^{i}_{2j}f^{\alpha}(t_{n}+c^{j}_{0}h_{n}, X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}\sum\limits^{m}_{l=1,l\neq k}B^{i}_{2j}G^{\alpha}_{l}(t_{n} + c_{1}^{j}h_{n}, X^{lj\beta})\frac{\hat{I}^{kl}}{\sqrt{h_{n}}},\\
& x^{\alpha}_{n+1} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{i=1}a_{i}f^{\alpha}(t_{n}+c^{i}_{1}, X^{ki\beta})h_{n} + \sum\limits^{s}_{i=1}\sum\limits^{m}_{k=1}\left(b^{1}_{i}\hat{I}^{k} + b^{2}_{i}\frac{\hat{I}^{kk}}{\sqrt{h_{n}}}\right) G^{\alpha}_{k}(t_{n}+c^{i}_{1}h_{n}, X^{ki\beta}) + \\
& +  \sum\limits^{s}_{i=1}\sum\limits^{m}_{k=1}\left(b^{3}_{i}\hat{I}^{k} + b^{4}_{i}\sqrt{h_{n}}\right)G^{\alpha}_{k}(t_{n}+c^{i}_{2}h_{n}, \widehat{X}^{ki\beta}).
\end{align*}



\begin{Russian}
Обобщенная таблица Бутчера в этом случае имеет
вид~\cite{Rossler_2010}:
\end{Russian}
\begin{English}
Butcher table~\cite{Rossler_2010} in this case appears as follows:
\end{English}
\[
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|c|c|c}
c^{i}_{0} & A^{i}_{0j} & B^{i}_{0j} &\\ \hline
c^{i}_{1} & A^{i}_{1j} & B^{i}_{1j} &\\ \hline
c^{i}_{2} & A^{i}_{2j} & B^{i}_{2j} &\\ \hline
                                        & a_{i} & b^{1}_{i} & b^{2}_{i}\\ \hline
                                        &  & b^{3}_{i} & b^{4}_{i}\\
\end{array}}
\] {\scriptsize%
\[
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|ccc|ccc|ccc}
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&\frac13&0&0&&&\\
        \frac{5}{12}&\frac{25}{144}&\frac{35}{144}&0&-\frac56&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac14&\frac14&0&0&\frac12&0&0&&&\\
        \frac14&\frac14&0&0&-\frac12&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&1&0&0&&&\\
        0&0&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        &\frac{1}{10}&\frac{3}{14}&\frac{24}{35}&1&-1&-1&0&1&-1\\ \hline
        &&&&\frac12&-\frac14&-\frac14&0&\frac12&-\frac12\\
\end{array}}\quad
% {\scriptsize%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|ccc|ccc|ccc}
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&1&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&1&0&0&&&\\
        1&1&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&1&0&0&&&\\
        0&0&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        &\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&0&\frac12&\frac14&\frac14&0&\frac12&-\frac12\\ \hline
        &&&&-\frac12&\frac14&\frac14&0&\frac12&-\frac12\\
\end{array}}.
\]}


\begin{Russian}
В численной схеме слабого стахостического метода Рунге--Кутты
используются следующие случайные величины:
\end{Russian}
\begin{English}
In the weak stochastic Runge--Kutta scheme the following
random variables are used:
\end{English}
\[
\hat{I}^{kl} = \left\{
\begin{aligned}
&\dfrac{1}{2}(\hat{I}^{k}\hat{I}^{l} - \sqrt{h}_{n}\tilde{I}^{k}),\; k<l,\\
&\dfrac{1}{2}(\hat{I}^{k}\hat{I}^{l} + \sqrt{h}_{n}\tilde{I}^{l}),\; l<k,\\
&\dfrac{1}{2}((\hat{I}^{k})^2 - h_{n}).\; k=l.
\end{aligned}
\right.
\]
\begin{Russian}
Величина $\hat{I}^{k}$ имеет трехточечное распределение. Это означает,
что $\hat{I}^{k}$ может принимать три значения
$ \{-\sqrt{3h_{n}}, 0, \sqrt{3h_{n}}\}$ с вероятностями $1/6$, $2/3$ и
$1/6$ соответственно. В свою очередь величина $\tilde{I}^{k}$ имеет
двухточечное распределение $\{-\sqrt{h_{n}}, \sqrt{h_{n}}\}$ с
вероятностями $1/2$ и $1/2$.
\end{Russian}
\begin{English}
The random variable $\hat{I}^{k}$ has three-points distribution, it can take on
three fixed values: $ \{-\sqrt{3h_{n}}, 0, \sqrt{3h_{n}}\}$ with probabilities
$1/6$, $2/3$ and $1/6$ respectively. The variable  $\tilde{I}^{k}$
has two-points distribution with two values $\{-\sqrt{h_{n}}, \sqrt{h_{n}}\}$ 
and probabilities $1/2$ and $1/2$.
\end{English}

\begin{Russian}
В описываемой библиотеке для генерирования массива случайных чисел,
распределенных по $n$--точечному распределению, написана функция
\begin{lstlisting}[language=python]
n_point_distribution(values, probabilities, shape)
\end{lstlisting}
где аргумент \texttt{values} задает список или массив из $n$ точек
$x_{1},\ldots,x_{n}$, аргумент \texttt{probabilities} задает
массив/список вероятностей $p_{1},\ldots,p_{n}$, а аргумент
\texttt{shape} форму требуемого массива генерируемых случайных
чисел. Для генерирования величин $\hat{I}^{kl}$ предназначена
функция
\begin{lstlisting}[language=python]
(I_hat, I) = weakIto(h, dim, N)
\end{lstlisting}
где \texttt{h} --- шаг сетки, \texttt{dim} --- размерность
винеровского процесса и \texttt{N} --- число точек разбиения отрезка
интегрирования. Возвращаемые величины $\hat{I}^{k}$ и
$\hat{I}^{kl}$.
\end{Russian}

%% -=--------------------------------------------------------------------------------=
\begin{Russian}
\subsection{Оценка сильной погрешности}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Strong and weak convergence error}
\end{English}

\begin{Russian}
Для оценки сильной сходимости достаточно сгенерировать одну траекторию
ведущего процесса Винера и для этой траектории рассчитать точное
решение с помощью аналитической формулы, а также приближенное решения
с помощью численных методов. После этого можно найти как локальную
$\|\mathbf{x}(t_{n}) - \mathbf{x}_{n}\|$, $n=1,\ldots,N$, так и
глобальную $\|\mathbf{x}(T) - \mathbf{x}_{N}\|$ ошибки аппроксимации.
\end{Russian}

\begin{English}
To calculate the strong convergence error we have to generate a single 
Wiener process trajectory, and then we need to use this trajectory as driving Wiener 
process in order to calculate the exact solution, as well as approximate solution. After
that we can find local $\|\mathbf{x}(t_{n}) - \mathbf{x}_{n}\|$, $n=1,\ldots,N$ 
or global $\|\mathbf{x}(T) - \mathbf{x}_{N}\|$ approximation errors.

Weak error calculation is not such a simple task, because we have to use Monte-Carlo
        method for it. For the brief reference see~\cite{Andreas_2003}.
\end{English}
% \item генерируем новую траекторию и проводим те же вычисления для
%   нее;
% \item повторяем $M$ раз;
% \item по завершению для каждого метода получаем двухмерных массив
%   локальной погрешности $[N,M]$;
% \item вычисляем среднее арифметическое по второй размерности и
%   получаем $N$ чисел, каждое из которых будет сильной локальной
%   погрешностью в каждой точке траектории.
\begin{Russian}
\subsection{Оценка слабой погрешности}
\end{Russian}

%\begin{English}
%\subsection{Weak convergence error}
%\end{English}

\begin{Russian}
Оценка слабой сходимости --- значительно более трудоемкая задача, для
решения которой используется метод Монте-Карло.

Проводится $M$ испытаний, то есть к исходному СДУ $M$ раз применяется
изучаемый численный метод. В результате получаем множество независимых
одинаково распределенных случайных величин $\mathbf{x}_{nm}$, где
$m=1,\ldots,M$ --- номер испытания методом Монте-Карло, а
$n=1,\ldots,N$ --- номер шага метода. Так как обычно интересуются
глобальной погрешностью метода, то рассматривают значения
аппроксимирующей функции на конце отрезка интегрирования $[t_{0}, T]$,
где $t_{N}=T$, или же в любой фиксированной промежуточной точке
отрезка.

Необходимо аппроксимировать функционалы вида
$\mathbb{E}[f(\mathbf{x}(t))]$ с помощью выборочного среднего
(эмпирического математического ожидания) от
$\{\mathbf{x}_{m}\}^{M}_{1}$:
\[
\bar{f}(\mathbf{x}_{N}) =
\frac{1}{M}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{m}).
\]

Метод Монте-Карло основывается на центральной предельной теореме,
которая позволяет дать оценку абсолютного значения отклонения
выборочного среднего от математического ожидания величины
$\mathbf{x}$:
\[
\frac{1}{M}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{m}) -
\mathbb{E}[f(\mathbf{x})] \xrightarrow[M\to\infty]{}
\mathcal{N}\left(0, \frac{\mathbb{D}[f(\mathbf{x})]}{M}\right)
\]
или иначе
\[
\mathbb{D}\left[\bar{f}(\mathbf{x}) - \mathbb{E}[f(\mathbf{x})]\right]
= \frac{\mathbb{D}[f(\mathbf{x})]}{M}
\]
\[
\mathbb{D}\left[\bar{f}(\mathbf{x}) - \mathbb{E}[f(x)]\right] =
\mathbb{E}\left[\left(\bar{f}(\mathbf{x}) - \mathbb{E}[f(x)] -
0\right)^2\right] = \mathbb{E}\left[\bar{f}(\mathbf{x}) -
\mathbb{E}[f(x)]\right]^2.
\]

Так как выполняется неравенство
$\mathbb{D}[f(\mathbf{x})] = \mathbb{E}[f(\mathbf{x})]^{2} -
(\mathbb{E}[f(\mathbf{x})])^2 \leqslant \mathbb{E}[f(\mathbf{x})]^2$,
то справедлива следующая оценка среднеквадратичной сходимости метода
Монте-Карло:
\[
\sqrt{\mathbb{E}\left[\bar{f}(\mathbf{x}) - \mathbb{E}[f(x)]\right]^2}
\leqslant \frac{\sqrt{\mathbb{E}[f(\mathbf{x})]^2}}{\sqrt{M}}.
\]

Таким образом, Метод Монте-Карло сходится как $1/\sqrt{M}$, и, кроме
того, на его сходимость влияет значение второго момента функции
$f(\mathbf{x})$. Если это значение велико, то число испытаний методом
Монте-Карло необходимо увеличить.

Чтобы оценить глобальную слабую погрешность вычислений, необходимо
учесть как погрешность метода Монте-Карло, так и погрешность самой
численной схемы:
\[
\mathrm{err} = \left| \mathbb{E}[f(\mathbf{x}(T))] -
\frac{1}{M}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{Nm})\right| \leqslant
\left| \mathbb{E}[f(\mathbf{x}(T))] -
\mathbb{E}[f(\mathbf{x}_{N})]\right| + \left|
\mathbb{E}[f(\mathbf{x_{N}})] -
\frac{1}{M}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{Nm})\right|.
\]

Общая ошибка складывается из \emph{ошибки дискретизации} численной
схемы и из \emph{статистической ошибки}. Для проверки ошибки
дискретизации с помощью численных экспериментов необходимо, чтобы
статистическая ошибка была меньше ошибки дискретизации.  На практике
это означает, что число $M$ экспериментов методом Монте-Карло должно
быть велико до такой степени, чтобы обеспечить статистическую
погрешность, меньшую ошибки дискретизации.

Для построения доверительного интервала следует провести $K$ серий
экспериментов методом Монте-Карло по $N$ испытаний в каждом. Для
каждой серии следует вычислить \emph{абсолютную среднюю ошибку}:
\[
\mathrm{MAE} = |\mu| = | \bar{f}(\mathbf{x}_{N}) -
\mathbb{E}[f(\mathbf{x}(T))]|.
\]
Тогда получим последовательность из $K$ величин $|\mu_{k}|$,
$k=1,\ldots,K$. Далее вычисляем эмпирическую дисперсию абсолютной
средней ошибки $\sigma^{2}_{\mu}$ по формуле
\[
\sigma^{2}_{\mu} = \frac{1}{K}\sum\limits^{K}_{k=1}(\mu_{k} -
\mu)^{2},
\]
где
\[
\mu =
\frac{1}{MK}\sum\limits^{K}_{k=1}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{Nmk})
- \mathbb{E}[f(\mathbf{x}(T))].
\]
Доверительный интервал вычисляется по следующей формуле:
$[\mu - \Delta \mu, \mu + \Delta \mu]$, где
\[
\Delta \mu = t_{1-\frac{\alpha}{2},K}\sqrt{\frac{\sigma^{2}_{mu}}{K}}
\]
$t_{1-\frac{\alpha}{2},K}$ --- $(1-\frac{1}{\alpha})$-квантиль
распределения Стьюдента с $K$ степенью свободы.
\end{Russian}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
